《**捉兔记**》（*Catch that
Rabbit*）是[美国作家](../Page/美国作家.md "wikilink")[艾萨克·阿西莫夫创作的一篇短篇](../Page/艾萨克·阿西莫夫.md "wikilink")[科幻小说](../Page/科幻小说.md "wikilink")。这篇小说初次出版在1944年二月的《超级科学故事》（*[Super
Science
Stories](../Page/:en:Super_Science_Stories.md "wikilink")*）杂志上。后来收录于1950年的《[我，机器人](../Page/我，机器人.md "wikilink")》(*I,
Robot*)和1982年的《[机器人全集](../Page/机器人全集.md "wikilink")》（*[The Complete
Robot](../Page/:en:The_Complete_Robot.md "wikilink")*）。

## 故事梗概

這一次，鮑威爾和杜魯門在一個[小行星礦站對一名為戴夫](../Page/小行星.md "wikilink")（*Dave*）的DV-5型機器人進行實地檢測。戴夫管理著六個從屬機器人，他們之間通過一種還不清楚工作原理的正子場通信。檢測中戴夫停止了產礦，而且不能解釋其原因。於是鮑威爾和杜魯門對戴夫進行祕密監視，發現每次當意外發生時，戴夫和他的手下就開始奇怪地走走跳跳。但是如果這時有人在場，戴夫和其他機器人則表現得非常正常。

故事中，阿西莫夫用了[擬人化的手法](../Page/擬人化.md "wikilink")，描寫當戴夫無法勝任工作時（意外發生時他要同時控制六個下屬），就會出現近似於[歇斯底里的狀態](../Page/歇斯底里.md "wikilink")，開始擺弄起自己的六個“手指”（機器人下屬）。

後來鮑威爾用雷管槍打爆其中一個下屬，才讓戴夫恢復正常。

[Category:科幻小說](../Category/科幻小說.md "wikilink")
[Category:機器人題材作品](../Category/機器人題材作品.md "wikilink")